<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Erasmus Münchenben</title>
    <link href="https://hakkelt.github.io/erasmus/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://hakkelt.github.io/erasmus" />
    <updated>2019-04-09T23:39:46+02:00</updated>
    <author>
        <name>Hakkel Tamás</name>
    </author>
    <id>https://hakkelt.github.io/erasmus</id>

    <entry>
        <title>Grünwaldi kirándulás</title>
        <author>
            <name>Hakkel Tamás</name>
        </author>
        <link href="https://hakkelt.github.io/erasmus/grunwaldi-kirandulas/"/>
        <id>https://hakkelt.github.io/erasmus/grunwaldi-kirandulas/</id>

        <updated>2019-04-09T23:39:01+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/grunwald_12.jpg" alt="Pocsolya az erdő közepén" />
                    <p>Bolondos hónap ez az április, az biztos. Amikor 2-án megérkeztem, akkor hét ágra sütött a nap, szinte nyárias volt az idő, azóta pedig egymást követik a borús, hűvös napok... Kivéve viszont a múlt vasárnapot, amikor is gyönyörű tavaszias idő volt, ami azért is nagyon jó volt, mert amikorra, hihetetlen szerencsésen szemelve ki a napot, pont egy kirándulást szerveztünk magunknak.</p>

                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/grunwald_12.jpg" alt="Pocsolya az erdő közepén" />
                <p>Bolondos hónap ez az április, az biztos. Amikor 2-án megérkeztem, akkor hét ágra sütött a nap, szinte nyárias volt az idő, azóta pedig egymást követik a borús, hűvös napok... Kivéve viszont a múlt vasárnapot, amikor is gyönyörű tavaszias idő volt, ami azért is nagyon jó volt, mert amikorra, hihetetlen szerencsésen szemelve ki a napot, pont egy kirándulást szerveztünk magunknak.</p>

<p> A kirándulás ötlete egyébként kivételesen nem az én fejemből pattant ki, hanem Evelinnek (a magyar lánynak, akit szintén most kezdi a TUM-on Erasmust) jutott eszébe a dolog. <span style="font-size: inherit;">Az útvonal-választás nem volt túlságosan túlgondolva: ezt a túraútvonalt dobta ki a Google először. Az indulás is elég kényelmesre sikerült, végül csak délután 2 körül indultunk el a koliból ketten Cedric-kel, a szobatársammal (ja, mert őt is sikerült rábeszélnem, bár azért sokáig őt sem kellett győzködnöm).</span></p>
<p><span style="font-size: inherit;">Evelinnel a főpályaudvaron találkoztunk, mivel ő Freisingban lakik, ami a központtól kb. fél órányira, északra fekvő kisváros, és o</span>nnan közösen indultunk el Grünwald (magyarul zöld-erdő) felé, ami szintén egy kisváros Münchentől délre. A túraútvonal azért indult ki Grünwaldból, mert idáig még kihoz a városi tömegközlekedés (konkrétan egy átszállással metróval és villamossal kb. fél negyven perc alatt kiértünk), ráadásul idáig még érvényes a városi bérlet, ami nekünk is van. A villamosról leszállva rögtön el is kezdtük a kirándulást, és ami az elsőre a szemünkbe ötlött az az volt, hogy mennyire egy takaros kis város ez a Grünwald. Még a legbelső része is kertvárosias hangulatú, elegáns házakkal és széles utcákkal. (Most, ahogy utánanéztem egy kicsit a neten, futottam bele az infóba, hogy amúgy ez Németország legtehetősebb települése...). Az első látványosság, amibe belebotlottunk, az a günwaldi kastély volt. Maga a kastély egész picike, de cserébe szépen rendben tartják, és ingyenesen látogatható, úgyhogy rögtön be is néztünk.</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/grunwald_1.jpg" alt="Grünwald burg bejárata" width="1218" height="937">
<figcaption >Íme a kastély bejárata. Először nem mondtam volna meg, hogy egy kastély, de az biztos, hogy rögtön felfigyeltünk rá, hogy milyen szép épület.</figcaption>
</figure>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/grunwald_2.jpg" alt="Grünwald burg várfal" width="450" height="600">
<figcaption >
<p>Oké, innen nézve már egészen kastélynak tűnt...</p>
</figcaption>
</figure>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/grunwald_3.jpg" alt="Szép volt az udvara is." width="450" height="600">
<figcaption >Nem csak kívülről nézett ki jól, hanem az udvara is tetszetős volt</figcaption>
</figure>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/grunwald_4.jpg" alt="Még egy kis kovácsműhely is volt az udvaron." width="1218" height="917">
<figcaption >Még egy kis kovácsműhely is volt az udvaron.</figcaption>
</figure>
<p>Ami viszont a kastély fő attrakciója volt (legalábbis számunkra), az a torony, ahova szintén ingyen fel lehetett menni, és gyönyörű kilátás nyílt Grünwaldra és Grünwaldon (illetve Münchenen) keresztülfolyó Isar nevű folyó völgyére.</p>
<p> A kastély után utunk közvetlenül az Isar partjára vezetett minket, és onnantól több kilométeren keresztül a folyó mellett gyalogoltunk. A folyó meglehetősen gyors folyású és szép tiszta. A gyönyörű tavaszi napsütés kiemelte az éppen kizöldült fák zsenge zöld színét, amivel kellemesen harmonizált az avar barnasága, és a nyíló virágok lila és fehér színe -- na, szóval nagyon szép helyen vezetett az ösvény. Térkép három jellegzetes pontot jelölt: az egyik egy vízesés volt, a második egy vízerőmű, a harmadik meg a Georgenstein, amiről azt hittük, hogy valami kis kastély, vagy legalábbis valami erődítmény lehet. Hát, ezek közül kettőben kissé csalódnunk kellett, mivel a vízesés inkább csak egy csurgó volt, ahol két kb. 20 cm-es kis lépcsőn eset valamennyit a víz. A Georgenstein sem volt sem kastély, sem erődítmény, hanem csak a víz közepén levő bitang nagy szikla, aminek a tetején egy bádog Szent György őrödött... Mindenesetre azért jót mulattunk a dolgon, és mindkettő helyen eltöltöttünk egy jó fél órát, a "vízesésnél" piknikeztünk egyet, a Georgestein-nál pedig bohóckodtunk egy keveset a szikláig vezető félig vízben álló nagyobbacska köveken. A vízerőmű ellenben tényleg egy menő vízerőmű volt, ami egész nagy sikerrel simult bele a tájba.</p>
<p>A túra végén pedig az utunk újra visszavitt minket a fennsíkra, amiről indultunk, úgyhogy innen még tudtunk újra egy pillantást vetni az egész völgyre. Grünwaldba visszaérve pedig megjutalmaztuk magunkat egy kiadós vacsorával egy helyi, tipikus bajor vendéglőben, ahol helyi specialitásokat próbáltunk ki. Én sült disznót rendeltem bajor krumpli gombóccal. A hús nagyon finom volt, viszont kevésbé volt meglepő, mert sokban nem különbözött a magyar módra elkészített sült hústól. A krumpi gombóc viszont elég érdekes volt, mivel a szétmorzsolt főtt krumplit liszttel keverték, így masszívan összeállt úgy, hogy késsel kellett vágni. Az egészet pedig egy szósszal öntötték le, ami jól összeillett a hússal és a krumplival. Na, de a továbbiakban beszéljenek inkább a képek:</p>
<div class="gallery"   >
<figure class="gallery__item"><a href="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_6.jpg" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_6-thumbnail.jpg" alt="Isar partja" width="240" height="240"></a>
<figcaption class="gallery-description">Isar folyó partja</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_7.jpg" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_7-thumbnail.jpg" alt="erdei ösvény" width="240" height="240"></a>
<figcaption class="gallery-description">Ilyen utakon mentünk nagyobb részt</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_8.jpg" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_8-thumbnail.jpg" alt="erdő látkép" width="240" height="240"></a>
<figcaption class="gallery-description">A növények épp most kezdtek el éledezni, és minden zsenge zöld volt</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_9.jpg" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_9-thumbnail.jpg" alt="erdei ösvény" width="240" height="240"></a>
<figcaption class="gallery-description">Kivéve néhány helyet, ahol még mindig a barna dominált</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_10.jpg" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_10-thumbnail.jpg" alt="Isar partján" width="240" height="240"></a>
<figcaption class="gallery-description">Isar partja, meg két idióta</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_11.jpg" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_11-thumbnail.jpg" alt="Isar köves partja" width="240" height="240"></a>
<figcaption class="gallery-description">Itt az jutott eszembe, hogy milyen jó kis kenuzást lehetne itt csinálni, és ez a part milyen jó lenne kikötéshez...</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_12.jpg" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_12-thumbnail.jpg" alt="festői pocsolya" width="240" height="240"></a>
<figcaption class="gallery-description">Egy szép, de igazából teljesen jelentéktelen pocsolya</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_13.jpg" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_13-thumbnail.jpg" alt="kis patak" width="240" height="240"></a>
<figcaption class="gallery-description">A "vízesés" patakja</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_14.jpg" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_14-thumbnail.jpg" alt="vízesés" width="240" height="240"></a>
<figcaption class="gallery-description">Ez volt a nagy vízesés, amire annyira rákészültünk</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_16.jpg" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_16-thumbnail.jpg" alt="Isar partja panoráma vízerőművel" width="240" height="240"></a>
<figcaption class="gallery-description">Innen már látszik a vízerőmű</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_17.jpg" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_17-thumbnail.jpg" alt="Vízerőmű" width="240" height="240"></a>
<figcaption class="gallery-description">A vízerőmű teljes valójában</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_18.jpg" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_18-thumbnail.jpg" alt="kiépített ösvény" width="240" height="240"></a>
<figcaption class="gallery-description">Volt egy szakasz, ahol elég határozottan ki volt jelölve, hogy hol mehetünk</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_19.jpg" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_19-thumbnail.jpg" alt="ösvény" width="240" height="240"></a>
<figcaption class="gallery-description">Ösvény</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_20.jpg" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_20-thumbnail.jpg" alt="nyíló virágok" width="240" height="240"></a>
<figcaption class="gallery-description">Egy-egy helyen nagy virág-szigetek övezték az utunkat</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_21.jpg" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_21-thumbnail.jpg" alt="fenyők" width="240" height="240"></a>
<figcaption class="gallery-description">Az erdő nagyobb részt fenyőből és bükkből állt</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_22.jpg" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_22-thumbnail.jpg" alt="zátony az Isar közepén" width="240" height="240"></a>
<figcaption class="gallery-description">Zátony az Isar közepén</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_23.jpg" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_23-thumbnail.jpg" alt="A Nagy Csapat és Szent György" width="240" height="240"></a>
<figcaption class="gallery-description">A Nagy Csapat és Szent György</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_24.jpg" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_24-thumbnail.jpg" alt="Isar völgye" width="240" height="240"></a>
<figcaption class="gallery-description">Isar völgye a vízerőművel a fennsíkról</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_25.jpg" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_25-thumbnail.jpg" alt="csoportkép a vendéglőben" width="240" height="240"></a>
<figcaption class="gallery-description">A vacsorára várva...</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_26.jpg" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_26-thumbnail.jpg" alt="Schweinebraten mit Kartoffelknödel" width="240" height="240"></a>
<figcaption class="gallery-description">Ez az, amit rendeltem (a fotót nem én csináltam): Schweinebraten mit Kartoffelknödel vagyis sült sertés burgonyagolyóval</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_27.jpg" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/3/gallery/grunwald_27-thumbnail.jpg" alt="Vendéglő kívülről" width="240" height="240"></a>
<figcaption class="gallery-description">Vendéglő kívülről</figcaption>
</figure>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Megérkezés</title>
        <author>
            <name>Hakkel Tamás</name>
        </author>
        <link href="https://hakkelt.github.io/erasmus/megerkezes/"/>
        <id>https://hakkelt.github.io/erasmus/megerkezes/</id>

        <updated>2019-04-08T22:05:17+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/1/hauptbahnhof.jpg" alt="pályaudvar látkép" />
                    Na, megint itt vagyunk: én és egy üres blogbejegyzés. Legutóbb bő 5 évvel ezelőtt voltam hasonló helyzetben, amikor is amerikai tartózkodásomról írtam (az akkori blog egyébként itt található meg.). Akkor borzasztó sok időm és energiám elment a blogírásra, úgyhogy most nem is terveztem, de végül rábeszéltek&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/1/hauptbahnhof.jpg" alt="pályaudvar látkép" />
                <p>Na, megint itt vagyunk: én és egy üres blogbejegyzés. Legutóbb bő 5 évvel ezelőtt voltam hasonló helyzetben, amikor is amerikai tartózkodásomról írtam (az akkori blog egyébként <a href="http://hakkeltamas.blogspot.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">itt található meg.</a>). Akkor borzasztó sok időm és energiám elment a blogírásra, úgyhogy most nem is terveztem, de végül rábeszéltek (bár az ITK-s nemzetközi osztály vlog-ot akart volna tőlem, de arról aztán szó sem lehet...). Azt viszont elhatároztam, hogy most rövidebbre fogom a mondókámat (már ebből a bekezdésből is jól látszik, hogy mennyire terjengős tudok lenni), és inkább többször írok.</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/1/hauptbahnhof.jpg" alt="München Hauptbahnhof" width="9229" height="3250">
<figcaption >Íme a nem épp kicsi müncheni pályaudvar (30 vágánya van) központi része.Engem a Déli pályaudvarra emlékeztetett a sok kicsi kajálda miatt, bár azért a Délinél azért határozottan tisztább... <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Datei:M%C3%BCnchner_Hauptbahnhof_(Panorama).jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Kép forrása</a></figcaption>
</figure>
<p>Szóval... Hosszas pályázgatás, levelezgetés, egyeztetés és készülődés után megtörtént ez is: Április 2-án kedden szépen felültem a 11:40-es vonatra Budapesten, és röpke 7 órás út után életemben először német földre léptem. Nagy örömömre a kolim nincs messze a vasútállomástól, mivel hosszabb gyaloglás igen csak megviselt volna a 100 kilós bőröndöm, nagy utazótáskám, és két kistáskám társaságában... Németül még egyelőre igencsak gyengén beszélek, ezért érdekes jelenet volt, amikor eligazítást kértem a csak németül beszélő portástól. Azonban még így is kifejezetten simán mentek a dolgok -- fél órával a vonatom beérkezése után már a szobámban voltam, és leendő szobatársammal ismerkedtem össze. Szobatársam, Cedric, egy német srác, aki viszont jól beszél angolul és borzasztó segítőkész, így végül azon sem szomorkodom, hogy nem egyágyas szobát kaptam.</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/1/IMG_20190402_204614537_BURST000_COVER_TOP.jpg" alt="szoba látképe az ajtóból: két asztal meg egy ablak" width="659" height="494">
<figcaption >A szoba nem túl nagy, és elfoglalja a terület nagy részét a két asztal, de sebaj...</figcaption>
</figure>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/1/IMG_20190402_204642106_BURST000_COVER_TOP.jpg" alt="A szoba rám eső része" width="659" height="494">
<figcaption >Az én kicsi birodalmam: egy ágy, egy ajtós szekrény (belül fele egy idétlen kiosztású polc, másik fele akasztós), egy polc és egy asztal. Ja, az viszont király, hogy van saját csapunk, mert elég sok mindent leegyszerűsít.</figcaption>
</figure>
<p>A koli egyébként eddig annyira azért nem nyűgözött le, a szobám tiszta és rendezett, a konyha viszont például kevésbé... Bár igazából nem is voltak nagy elvárásaim, mivel elég olcsó kolinak számít a havi €260 költségével, és a honlapja sem volt sem túl bőbeszédű, sem túlságosan gyakran karbantartott. Ami viszont felvidídott, hogy mivel megírtam a jelentkezési lapomon, hogy németül nem igazán beszélek, ezért a bútorokra a szobában cetliket ragasztgattak, amire a bútor neve van ráírva. Jót mulattam, mert azért ennyire nem vagyok kezdő németből, de azért jól is esett a figyelmesség...</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/1/IMG_20190402_204712971.jpg" alt="das Bett" width="659" height="494">
<figcaption >A szobában 6-8 ilyen matrica van még, ami a bútor német nevét mutatja.</figcaption>
</figure>
<p>Maga az épület egyébként elég nagy, de a kollégium csak egy részét foglalja el, mivel a többi rész valami konferencia-központhoz tartozik. Én a harmadik emelet legvégén kaptam szobát, úgyhogy elég sokat kanyarogtunk a zegzugos épületben, mire lerakhattam a cuccaimat. A koliban tudtommal leginkább németek vannak, de a folyosónkon inkább ázsiai és afrikai származásúak vannak, bár eddig viszonylag kevéssel találkoztam közülük.</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/1/IMG_20190403_145742901.jpg" alt="Folyosó" width="659" height="494">
<figcaption >
<p>A folyosókon 20 méterenként van egy ajtó, ami kissé börtön vagy nevelőintézet hangulatot kölcsönöz a helynek. De legalább a szagok és zajok nem terjednek annyira.</p>
</figcaption>
</figure>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://hakkelt.github.io/erasmus/media/posts/1/IMG_20190403_194012087.jpg" alt="A koli kívülről" width="659" height="494">
<figcaption >Így néz ki a koli kívülről. Gyakorlatilag a Kolping Haus (így hívják ezt a koli-konferenciaközpont komplexumot) a fél utcát elfoglalja.</figcaption>
</figure>
<p>Szerdán elmentem az Egyetemre (Technische Universität München = TUM) a "welcome event"-re. Előtte találkoztam a német mentorommal, Stefan-nal akit az Egyetem rendelt ki számomra. Ő is egy szimpatikus srác, aki rögtön egy csomó hasznos infóval látott el. Azt viszont mindketten elfelejtettük, hogy a "wecome event" 15:30-től kezdődik egy általános prezentációval a TUM-ról, úgyhogy arról szépen le is csúsztunk. Annyira azért persze nem vérzett érte a szívem, mert nem hangzott túl izgalmasnak, viszont az utána levő állófogadásra odaértünk. Az állófogadást a TUM legmagasabb szintjén levő kávézóba szervezték, ahonnan nem mellesleg kiváló kilátás nyílt egész Münchenre. Az asztalokra perecet, egy helyi sajtkrém-különlegességet készítettek ki, amik nem okoztak csalódást, nagyon finomak voltak, és megkínáltak minket a TUM saját sörfőzdéjének (!!) sörével is, ami meg elég menő, hiszen szerintem nem sok egyetem büszkélkedhet saját sörfőző szakkal... A mentorom viszonylag hamar magamra kellett, hogy hagyjon, ezért egy random társasághoz csapódtam, amiben volt két koreai, egy izraeli és két német mentor, és velük jól elbeszélgettem a program végéig.</p>
<p>Az elkövetkező napok egyelőre kevésbé ígérkeznek izgalmasnak, mivel a programok csak jövő hét elején kezdődnek (a tanítás meg még később, csak húsvét után...), úgyhogy addig is legalább lesz időm bankszámlát nyitni és a kolis adminisztrációt elintézni. Illetve egy ismerősön keresztül felvettem a kapcsolatot egy magyar lánnyal, aki szintén most kezd itt a TUM-on, és azt beszéltük, hogy holnap együtt kicsit körülnézünk a városban, úgyhogy, azt hiszem, unatkozni azért nem fogok.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
